\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\newcommand{\Tau}{\mathrm{T}}

\title{Spiazzamenti (derangements)}
\author{Noacco Francesco}
\date{Jenuary 07, 2020}
\begin{document}
\maketitle
\textbf{Spiazzamenti}: Permutazioni dove tutti gli elementi non sono nella loro posizione di partenza
\\\\
Per $n\ge 1$ si ha:
$$Z_n = n!(1-\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}-\frac{1}{3!}+\cdots+(-1)^n\frac{1}{n!})$$
\textit{La parte tra parentesi tende a }$\frac{1}{e}$

La \textbf{probabilità} che una permutazione sia uno spiazzamento tende a $\frac{1}{e}$\\
Qunidi la probabilità che una permutazione di 10 elementi sia uno spiazzamento è circa uguale alla probabilità che una permutazione di 100 elementi sia uno spiazzamento

\section{Dimostrazione teorema}
Utilizzando il principio di inclusione/esclusione nella forma negata, ovvero andando a trovare gli elementi che non hanno nessuna delle proprietà elencate

$P(i)=$ "la permutazione \textbf{piazza} l'elemento i" (per i = 1..n), ossia $\Pi_i = i$
\\\\
$A_i = \{\pi : \pi \text{ha la proprietà } P_i\}$\\
$T := \overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \cdots \cap \overline{A_n} = \text{\{tutti gli spiazzamenti\}}$\\
$Z_n = |T| =$
$$n! - \sum_{i_1} |A_{i_1}| + \sum_{i_1 < i_2} |A_{i_1} \cap A_{i_2}| - \sum_{i_1 < i_2 < i_3} |A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3}| + \cdots$$

Per 1 elemento:
$$|A_{i_1}| = |A_1| \forall i = (n-1)!$$
Per k elementi:
$$\sum_{i_1 < i_2 < \dots < i_k}|A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap A_{i_3} \cap \cdots \cap A_{i_k}| = \binom{n}{k}(n-k)! = \frac{n!}{k!}$$
Quindi,
$$Z_n = n! - \frac{n!}{1!} + \frac{n!}{2!} - \frac{n!}{3!} + \cdots + (-1)^n \frac{n!}{k!}$$
$E_Z$
\end{document}